\chapter*{Apéndices}
\begin{comment}
\todo{rever}
\section{OpenSSL 1.0.2 - Ciphersuites}
\label{appendix:openssl102_cipher}

La siguiente lista muestra los resultados de la salida del comando \verb|ciphers| ejecutado en un OQS-OpenSSL compilado con algoritmos post-cuánticos puros e híbridos.

\begin{code}
	./openssl/apps/openssl ciphers -V 'ALL' | grep OQS
\end{code}

\begin{itemize}
	\li 0xFF,0x07\\
	OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384
	\li 0xFF,0x06\\
	OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384
	\li 0xFF,0x03\\
	OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES256-GCM-SHA384
	\li 0xFF,0x02\\
	OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES256-GCM-SHA384
	\li 0xFF,0x05\\
	OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256
	\li 0xFF,0x04\\
	OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256
	\li 0xFF,0x01\\
	OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES128-GCM-SHA256
	\li 0xFF,0x00\\
	OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES128-GCM-SHA256

\end{itemize}

De esa lista, la mitad de los algoritmos son post-cuánticos puros (los numerados desde 0x00 hasta 0x03), mientras que las otras cuatro ciphersuites son híbridas, integrando intercambio de claves ECDHE.


\end{comment}


\begin{comment}
\begin{itemize}
	\li{0xFF,0x07 - OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=unknown  Au=ECDSA Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xFF,0x06 - OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=unknown  Au=RSA  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x30 - ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2C - ECDHE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x28 - ECDHE-RSA-AES256-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA384}
	\li{0xC0,0x24 - ECDHE-ECDSA-AES256-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AES(256)  Mac=SHA384}
	\li{0xC0,0x14 - ECDHE-RSA-AES256-SHA    SSLv3 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x0A - ECDHE-ECDSA-AES256-SHA  SSLv3 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xFF,0x03 - OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=ECDSA Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xFF,0x02 - OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=RSA  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x22 - SRP-DSS-AES-256-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=DSS  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x21 - SRP-RSA-AES-256-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x20 - SRP-AES-256-CBC-SHA     SSLv3 Kx=SRP      Au=SRP  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0xA5 - DH-DSS-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0xA3 - DHE-DSS-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0xA1 - DH-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x9F - DHE-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x6B - DHE-RSA-AES256-SHA256   TLSv1.2 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x6A - DHE-DSS-AES256-SHA256   TLSv1.2 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x69 - DH-RSA-AES256-SHA256    TLSv1.2 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x68 - DH-DSS-AES256-SHA256    TLSv1.2 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x39 - DHE-RSA-AES256-SHA      SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x38 - DHE-DSS-AES256-SHA      SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x37 - DH-RSA-AES256-SHA       SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x36 - DH-DSS-AES256-SHA       SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x88 - DHE-RSA-CAMELLIA256-SHA SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x87 - DHE-DSS-CAMELLIA256-SHA SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x86 - DH-RSA-CAMELLIA256-SHA  SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x85 - DH-DSS-CAMELLIA256-SHA  SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x81 - GOST2001-GOST89-GOST89  SSLv3 Kx=GOST     Au=GOST01 Enc=GOST89(256) Mac=GOST89}
	\li{0x00,0x80 - GOST94-GOST89-GOST89    SSLv3 Kx=GOST     Au=GOST94 Enc=GOST89(256) Mac=GOST89}
	\li{0xC0,0x19 - AECDH-AES256-SHA        SSLv3 Kx=ECDH     Au=None Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0xA7 - ADH-AES256-GCM-SHA384   TLSv1.2 Kx=DH       Au=None Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x6D - ADH-AES256-SHA256       TLSv1.2 Kx=DH       Au=None Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x3A - ADH-AES256-SHA          SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x89 - ADH-CAMELLIA256-SHA     SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x32 - ECDH-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2E - ECDH-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2A - ECDH-RSA-AES256-SHA384  TLSv1.2 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AES(256)  Mac=SHA384}
	\li{0xC0,0x26 - ECDH-ECDSA-AES256-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AES(256)  Mac=SHA384}
	\li{0xC0,0x0F - ECDH-RSA-AES256-SHA     SSLv3 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x05 - ECDH-ECDSA-AES256-SHA   SSLv3 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x9D - AES256-GCM-SHA384       TLSv1.2 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x3D - AES256-SHA256           TLSv1.2 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x35 - AES256-SHA              SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x84 - CAMELLIA256-SHA         SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x8D - PSK-AES256-CBC-SHA      SSLv3 Kx=PSK      Au=PSK  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xFF,0x05 - OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=unknown  Au=ECDSA Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xFF,0x04 - OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=unknown  Au=RSA  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2F - ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2B - ECDHE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x27 - ECDHE-RSA-AES128-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0xC0,0x23 - ECDHE-ECDSA-AES128-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0xC0,0x13 - ECDHE-RSA-AES128-SHA    SSLv3 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x09 - ECDHE-ECDSA-AES128-SHA  SSLv3 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xFF,0x01 - OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=ECDSA Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xFF,0x00 - OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=RSA  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x1F - SRP-DSS-AES-128-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=DSS  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x1E - SRP-RSA-AES-128-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x1D - SRP-AES-128-CBC-SHA     SSLv3 Kx=SRP      Au=SRP  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0xA4 - DH-DSS-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0xA2 - DHE-DSS-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0xA0 - DH-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x9E - DHE-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x67 - DHE-RSA-AES128-SHA256   TLSv1.2 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x40 - DHE-DSS-AES128-SHA256   TLSv1.2 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x3F - DH-RSA-AES128-SHA256    TLSv1.2 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x3E - DH-DSS-AES128-SHA256    TLSv1.2 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x33 - DHE-RSA-AES128-SHA      SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x32 - DHE-DSS-AES128-SHA      SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x31 - DH-RSA-AES128-SHA       SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x30 - DH-DSS-AES128-SHA       SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x9A - DHE-RSA-SEED-SHA        SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x99 - DHE-DSS-SEED-SHA        SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x98 - DH-RSA-SEED-SHA         SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x97 - DH-DSS-SEED-SHA         SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x45 - DHE-RSA-CAMELLIA128-SHA SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x44 - DHE-DSS-CAMELLIA128-SHA SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x43 - DH-RSA-CAMELLIA128-SHA  SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x42 - DH-DSS-CAMELLIA128-SHA  SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x18 - AECDH-AES128-SHA        SSLv3 Kx=ECDH     Au=None Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0xA6 - ADH-AES128-GCM-SHA256   TLSv1.2 Kx=DH       Au=None Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x6C - ADH-AES128-SHA256       TLSv1.2 Kx=DH       Au=None Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x34 - ADH-AES128-SHA          SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x9B - ADH-SEED-SHA            SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x46 - ADH-CAMELLIA128-SHA     SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x31 - ECDH-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2D - ECDH-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x29 - ECDH-RSA-AES128-SHA256  TLSv1.2 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0xC0,0x25 - ECDH-ECDSA-AES128-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0xC0,0x0E - ECDH-RSA-AES128-SHA     SSLv3 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x04 - ECDH-ECDSA-AES128-SHA   SSLv3 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x9C - AES128-GCM-SHA256       TLSv1.2 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x3C - AES128-SHA256           TLSv1.2 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x2F - AES128-SHA              SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x96 - SEED-SHA                SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x41 - CAMELLIA128-SHA         SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x07 - IDEA-CBC-SHA            SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=IDEA(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x8C - PSK-AES128-CBC-SHA      SSLv3 Kx=PSK      Au=PSK  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x11 - ECDHE-RSA-RC4-SHA       SSLv3 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x07 - ECDHE-ECDSA-RC4-SHA     SSLv3 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x16 - AECDH-RC4-SHA           SSLv3 Kx=ECDH     Au=None Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x18 - ADH-RC4-MD5             SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=RC4(128)  Mac=MD5 }
	\li{0xC0,0x0C - ECDH-RSA-RC4-SHA        SSLv3 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x02 - ECDH-ECDSA-RC4-SHA      SSLv3 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x05 - RC4-SHA                 SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x04 - RC4-MD5                 SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=RC4(128)  Mac=MD5 }
	\li{0x00,0x8A - PSK-RC4-SHA             SSLv3 Kx=PSK      Au=PSK  Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x12 - ECDHE-RSA-DES-CBC3-SHA  SSLv3 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x08 - ECDHE-ECDSA-DES-CBC3-SHA SSLv3 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x1C - SRP-DSS-3DES-EDE-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=DSS  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x1B - SRP-RSA-3DES-EDE-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=RSA  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x1A - SRP-3DES-EDE-CBC-SHA    SSLv3 Kx=SRP      Au=SRP  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x16 - EDH-RSA-DES-CBC3-SHA    SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x13 - EDH-DSS-DES-CBC3-SHA    SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x10 - DH-RSA-DES-CBC3-SHA     SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x0D - DH-DSS-DES-CBC3-SHA     SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x17 - AECDH-DES-CBC3-SHA      SSLv3 Kx=ECDH     Au=None Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x1B - ADH-DES-CBC3-SHA        SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x0D - ECDH-RSA-DES-CBC3-SHA   SSLv3 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x03 - ECDH-ECDSA-DES-CBC3-SHA SSLv3 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x0A - DES-CBC3-SHA            SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x8B - PSK-3DES-EDE-CBC-SHA    SSLv3 Kx=PSK      Au=PSK  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
\end{itemize}

La siguiente lista muestra los algoritmos en la suite OQS-OpenSSL V1.0.2 compilada únicamente con algoritmos OQS puros (no híbridos):

\begin{itemize}
	\li{0xC0,0x30 - ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2C - ECDHE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x28 - ECDHE-RSA-AES256-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA384}
	\li{0xC0,0x24 - ECDHE-ECDSA-AES256-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AES(256)  Mac=SHA384}
	\li{0xC0,0x14 - ECDHE-RSA-AES256-SHA    SSLv3 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x0A - ECDHE-ECDSA-AES256-SHA  SSLv3 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xFF,0x03 - OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=ECDSA Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xFF,0x02 - OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=RSA  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x22 - SRP-DSS-AES-256-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=DSS  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x21 - SRP-RSA-AES-256-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x20 - SRP-AES-256-CBC-SHA     SSLv3 Kx=SRP      Au=SRP  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0xA5 - DH-DSS-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0xA3 - DHE-DSS-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0xA1 - DH-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x9F - DHE-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x6B - DHE-RSA-AES256-SHA256   TLSv1.2 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x6A - DHE-DSS-AES256-SHA256   TLSv1.2 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x69 - DH-RSA-AES256-SHA256    TLSv1.2 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x68 - DH-DSS-AES256-SHA256    TLSv1.2 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x39 - DHE-RSA-AES256-SHA      SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x38 - DHE-DSS-AES256-SHA      SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x37 - DH-RSA-AES256-SHA       SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x36 - DH-DSS-AES256-SHA       SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x88 - DHE-RSA-CAMELLIA256-SHA SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x87 - DHE-DSS-CAMELLIA256-SHA SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x86 - DH-RSA-CAMELLIA256-SHA  SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x85 - DH-DSS-CAMELLIA256-SHA  SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x81 - GOST2001-GOST89-GOST89  SSLv3 Kx=GOST     Au=GOST01 Enc=GOST89(256) Mac=GOST89}
	\li{0x00,0x80 - GOST94-GOST89-GOST89    SSLv3 Kx=GOST     Au=GOST94 Enc=GOST89(256) Mac=GOST89}
	\li{0xC0,0x19 - AECDH-AES256-SHA        SSLv3 Kx=ECDH     Au=None Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0xA7 - ADH-AES256-GCM-SHA384   TLSv1.2 Kx=DH       Au=None Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x6D - ADH-AES256-SHA256       TLSv1.2 Kx=DH       Au=None Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x3A - ADH-AES256-SHA          SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x89 - ADH-CAMELLIA256-SHA     SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x32 - ECDH-RSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2E - ECDH-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2A - ECDH-RSA-AES256-SHA384  TLSv1.2 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AES(256)  Mac=SHA384}
	\li{0xC0,0x26 - ECDH-ECDSA-AES256-SHA384 TLSv1.2 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AES(256)  Mac=SHA384}
	\li{0xC0,0x0F - ECDH-RSA-AES256-SHA     SSLv3 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x05 - ECDH-ECDSA-AES256-SHA   SSLv3 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x9D - AES256-GCM-SHA384       TLSv1.2 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AESGCM(256) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x3D - AES256-SHA256           TLSv1.2 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x35 - AES256-SHA              SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x84 - CAMELLIA256-SHA         SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=Camellia(256) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x8D - PSK-AES256-CBC-SHA      SSLv3 Kx=PSK      Au=PSK  Enc=AES(256)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x2F - ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2B - ECDHE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x27 - ECDHE-RSA-AES128-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0xC0,0x23 - ECDHE-ECDSA-AES128-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0xC0,0x13 - ECDHE-RSA-AES128-SHA    SSLv3 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x09 - ECDHE-ECDSA-AES128-SHA  SSLv3 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xFF,0x01 - OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=ECDSA Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xFF,0x00 - OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=OQSKEM-DEFAULT Au=RSA  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x1F - SRP-DSS-AES-128-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=DSS  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x1E - SRP-RSA-AES-128-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x1D - SRP-AES-128-CBC-SHA     SSLv3 Kx=SRP      Au=SRP  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0xA4 - DH-DSS-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0xA2 - DHE-DSS-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0xA0 - DH-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x9E - DHE-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x67 - DHE-RSA-AES128-SHA256   TLSv1.2 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x40 - DHE-DSS-AES128-SHA256   TLSv1.2 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x3F - DH-RSA-AES128-SHA256    TLSv1.2 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x3E - DH-DSS-AES128-SHA256    TLSv1.2 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x33 - DHE-RSA-AES128-SHA      SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x32 - DHE-DSS-AES128-SHA      SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x31 - DH-RSA-AES128-SHA       SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x30 - DH-DSS-AES128-SHA       SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x9A - DHE-RSA-SEED-SHA        SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x99 - DHE-DSS-SEED-SHA        SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x98 - DH-RSA-SEED-SHA         SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x97 - DH-DSS-SEED-SHA         SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x45 - DHE-RSA-CAMELLIA128-SHA SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x44 - DHE-DSS-CAMELLIA128-SHA SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x43 - DH-RSA-CAMELLIA128-SHA  SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x42 - DH-DSS-CAMELLIA128-SHA  SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x18 - AECDH-AES128-SHA        SSLv3 Kx=ECDH     Au=None Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0xA6 - ADH-AES128-GCM-SHA256   TLSv1.2 Kx=DH       Au=None Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x6C - ADH-AES128-SHA256       TLSv1.2 Kx=DH       Au=None Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x34 - ADH-AES128-SHA          SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x9B - ADH-SEED-SHA            SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x46 - ADH-CAMELLIA128-SHA     SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x31 - ECDH-RSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x2D - ECDH-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0xC0,0x29 - ECDH-RSA-AES128-SHA256  TLSv1.2 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0xC0,0x25 - ECDH-ECDSA-AES128-SHA256 TLSv1.2 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0xC0,0x0E - ECDH-RSA-AES128-SHA     SSLv3 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x04 - ECDH-ECDSA-AES128-SHA   SSLv3 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x9C - AES128-GCM-SHA256       TLSv1.2 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AESGCM(128) Mac=AEAD}
	\li{0x00,0x3C - AES128-SHA256           TLSv1.2 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA256}
	\li{0x00,0x2F - AES128-SHA              SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x96 - SEED-SHA                SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=SEED(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x41 - CAMELLIA128-SHA         SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=Camellia(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x07 - IDEA-CBC-SHA            SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=IDEA(128) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x8C - PSK-AES128-CBC-SHA      SSLv3 Kx=PSK      Au=PSK  Enc=AES(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x11 - ECDHE-RSA-RC4-SHA       SSLv3 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x07 - ECDHE-ECDSA-RC4-SHA     SSLv3 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x16 - AECDH-RC4-SHA           SSLv3 Kx=ECDH     Au=None Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x18 - ADH-RC4-MD5             SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=RC4(128)  Mac=MD5 }
	\li{0xC0,0x0C - ECDH-RSA-RC4-SHA        SSLv3 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x02 - ECDH-ECDSA-RC4-SHA      SSLv3 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x05 - RC4-SHA                 SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x04 - RC4-MD5                 SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=RC4(128)  Mac=MD5 }
	\li{0x00,0x8A - PSK-RC4-SHA             SSLv3 Kx=PSK      Au=PSK  Enc=RC4(128)  Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x12 - ECDHE-RSA-DES-CBC3-SHA  SSLv3 Kx=ECDH     Au=RSA  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x08 - ECDHE-ECDSA-DES-CBC3-SHA SSLv3 Kx=ECDH     Au=ECDSA Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x1C - SRP-DSS-3DES-EDE-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=DSS  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x1B - SRP-RSA-3DES-EDE-CBC-SHA SSLv3 Kx=SRP      Au=RSA  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x1A - SRP-3DES-EDE-CBC-SHA    SSLv3 Kx=SRP      Au=SRP  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x16 - EDH-RSA-DES-CBC3-SHA    SSLv3 Kx=DH       Au=RSA  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x13 - EDH-DSS-DES-CBC3-SHA    SSLv3 Kx=DH       Au=DSS  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x10 - DH-RSA-DES-CBC3-SHA     SSLv3 Kx=DH/RSA   Au=DH   Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x0D - DH-DSS-DES-CBC3-SHA     SSLv3 Kx=DH/DSS   Au=DH   Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x17 - AECDH-DES-CBC3-SHA      SSLv3 Kx=ECDH     Au=None Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x1B - ADH-DES-CBC3-SHA        SSLv3 Kx=DH       Au=None Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x0D - ECDH-RSA-DES-CBC3-SHA   SSLv3 Kx=ECDH/RSA Au=ECDH Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0xC0,0x03 - ECDH-ECDSA-DES-CBC3-SHA SSLv3 Kx=ECDH/ECDSA Au=ECDH Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x0A - DES-CBC3-SHA            SSLv3 Kx=RSA      Au=RSA  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
	\li{0x00,0x8B - PSK-3DES-EDE-CBC-SHA    SSLv3 Kx=PSK      Au=PSK  Enc=3DES(168) Mac=SHA1}
\end{itemize}

\end{comment}

\begin{comment}
\section{OpenSSL 1.0.2 - Intercambio KEM}
\label{appendix:openssl102_kem}


La Tabla \ref{table:kem_oqs102} muestra los mecanismos de intercambio de clave soportados por OQS-OpenSSL v1.0.2 especificados en \verb|src/kem/kem.h| de la rama master.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{\textbf{Algoritmos KEM válidos en OQS-OpenSSL v1.0.2}}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		Macro & Valor \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_default| & \verb|"DEFAULT"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_bike1_l1| & \verb|"BIKE1-L1"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_bike1_l3| & \verb|"BIKE1-L3"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_bike1_l5| & \verb|"BIKE1-L5"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_bike2_l1| & \verb|"BIKE2-L1"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_bike2_l3| & \verb|"BIKE2-L3"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_bike2_l5| & \verb|"BIKE2-L5"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_bike3_l1| & \verb|"BIKE3-L1"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_bike3_l3| & \verb|"BIKE3-L3"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_bike3_l5| & \verb|"BIKE3-L5"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_kyber_512| & \verb|"Kyber512"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_kyber_768| & \verb|"Kyber768"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_kyber_1024| & \verb|"Kyber1024"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_newhope_512cca| & \verb|"NewHope-512-CCA"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_newhope_1024cca| & \verb|"NewHope-1024-CCA"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_ntru_hps2048509| & \verb|"NTRU-HPS-2048-509"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_ntru_hps2048677| & \verb|"NTRU-HPS-2048-677"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_ntru_hps4096821| & \verb|"NTRU-HPS-4096-821"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_ntru_hrss701| & \verb|"NTRU-HRSS-701"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_saber_lightsaber| & \verb|"LightSaber-KEM"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_saber_saber| & \verb|"Saber-KEM"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_saber_firesaber| & \verb|"FireSaber-KEM"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_frodokem_640_aes| & \verb|"FrodoKEM-640-AES"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_frodokem_640_shake| & \verb|"FrodoKEM-640-SHAKE"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_frodokem_976_aes| & \verb|"FrodoKEM-976-AES"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_frodokem_976_shake| & \verb|"FrodoKEM-976-SHAKE"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_frodokem_1344_aes| & \verb|"FrodoKEM-1344-AES"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_frodokem_1344_shake| & \verb|"FrodoKEM-1344-SHAKE"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_sidh_p434| & \verb|"Sidh-p434"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_sidh_p503| & \verb|"Sidh-p503"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_sidh_p610| & \verb|"Sidh-p610"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_sidh_p751| & \verb|"Sidh-p751"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_sike_p434| & \verb|"Sike-p434"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_sike_p503| & \verb|"Sike-p503"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_sike_p610| & \verb|"Sike-p610"| \\
		\hline
		\verb|OQS_KEM_alg_sike_p751| & \verb|"Sike-p751"| \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:kem_oqs102}
\end{table}

\end{comment}

\begin{comment}
\todo{rem?}
\begin{code}
	#define OQS_KEM_alg_default "DEFAULT"
	#define OQS_KEM_alg_bike1_l1 "BIKE1-L1"
	#define OQS_KEM_alg_bike1_l3 "BIKE1-L3"
	#define OQS_KEM_alg_bike1_l5 "BIKE1-L5"
	#define OQS_KEM_alg_bike2_l1 "BIKE2-L1"
	#define OQS_KEM_alg_bike2_l3 "BIKE2-L3"
	#define OQS_KEM_alg_bike2_l5 "BIKE2-L5"
	#define OQS_KEM_alg_bike3_l1 "BIKE3-L1"
	#define OQS_KEM_alg_bike3_l3 "BIKE3-L3"
	#define OQS_KEM_alg_bike3_l5 "BIKE3-L5"
	#define OQS_KEM_alg_kyber_512 "Kyber512"
	#define OQS_KEM_alg_kyber_768 "Kyber768"
	#define OQS_KEM_alg_kyber_1024 "Kyber1024"
	#define OQS_KEM_alg_newhope_512cca "NewHope-512-CCA"
	#define OQS_KEM_alg_newhope_1024cca "NewHope-1024-CCA"
	#define OQS_KEM_alg_ntru_hps2048509 "NTRU-HPS-2048-509"
	#define OQS_KEM_alg_ntru_hps2048677 "NTRU-HPS-2048-677"
	#define OQS_KEM_alg_ntru_hps4096821 "NTRU-HPS-4096-821"
	#define OQS_KEM_alg_ntru_hrss701 "NTRU-HRSS-701"
	#define OQS_KEM_alg_saber_lightsaber "LightSaber-KEM"
	#define OQS_KEM_alg_saber_saber "Saber-KEM"
	#define OQS_KEM_alg_saber_firesaber "FireSaber-KEM"
	#define OQS_KEM_alg_frodokem_640_aes "FrodoKEM-640-AES"
	#define OQS_KEM_alg_frodokem_640_shake "FrodoKEM-640-SHAKE"
	#define OQS_KEM_alg_frodokem_976_aes "FrodoKEM-976-AES"
	#define OQS_KEM_alg_frodokem_976_shake "FrodoKEM-976-SHAKE"
	#define OQS_KEM_alg_frodokem_1344_aes "FrodoKEM-1344-AES"
	#define OQS_KEM_alg_frodokem_1344_shake "FrodoKEM-1344-SHAKE"
	#define OQS_KEM_alg_sidh_p434 "Sidh-p434"
	#define OQS_KEM_alg_sidh_p503 "Sidh-p503"
	#define OQS_KEM_alg_sidh_p610 "Sidh-p610"
	#define OQS_KEM_alg_sidh_p751 "Sidh-p751"
	#define OQS_KEM_alg_sike_p434 "Sike-p434"
	#define OQS_KEM_alg_sike_p503 "Sike-p503"
	#define OQS_KEM_alg_sike_p610 "Sike-p610"
	#define OQS_KEM_alg_sike_p751 "Sike-p751"
\end{code}

\end{comment}
\begin{comment}
\section{OpenSSL 1.0.2 - Algoritmos de firma digital}
\label{appendix:openssl102_sig}

\begin{itemize}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_default|: \verb|"DEFAULT"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_picnic_L1_FS|: \verb|"picnic_L1_FS"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_picnic_L1_UR|: \verb|"picnic_L1_UR"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_picnic_L3_FS|: \verb|"picnic_L3_FS"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_picnic_L3_UR|: \verb|"picnic_L3_UR"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_picnic_L5_FS|: \verb|"picnic_L5_FS"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_picnic_L5_UR|: \verb|"picnic_L5_UR"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_picnic2_L1_FS|: \verb|"picnic2_L1_FS"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_picnic2_L3_FS|: \verb|"picnic2_L3_FS"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_picnic2_L5_FS|: \verb|"picnic2_L5_FS"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_qTESLA_I|: \verb|"qTESLA_I"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_qTESLA_III_size|: \verb|"qTESLA_III_size"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_qTESLA_III_speed|: \verb|"qTESLA_III_speed"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_dilithium_2|: \verb|"DILITHIUM_2"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_dilithium_3|: \verb|"DILITHIUM_3"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_dilithium_4|: \verb|"DILITHIUM_4"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_mqdss_31_48|: \verb|"MQDSS-31-48"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_mqdss_31_64|: \verb|"MQDSS-31-64"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_128f_robust|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-128f-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_128f_simple|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-128f-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_128s_robust|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-128s-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_128s_simple|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-128s-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_192f_robust|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-192f-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_192f_simple|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-192f-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_192s_robust|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-192s-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_192s_simple|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-192s-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_256f_robust|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-256f-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_256f_simple|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-256f-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_256s_robust|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-256s-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_haraka_256s_simple|: \verb|"SPHINCS+-Haraka-256s-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_128f_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-128f-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_128f_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-128f-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_128s_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-128s-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_128s_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-128s-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_192f_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-192f-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_192f_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-192f-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_192s_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-192s-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_192s_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-192s-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_256f_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-256f-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_256f_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-256f-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_256s_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-256s-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_sha256_256s_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHA256-256s-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_128f_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-128f-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_128f_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-128f-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_128s_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-128s-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_128s_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-128s-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_192f_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-192f-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_192f_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-192f-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_192s_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-192s-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_192s_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-192s-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_256f_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-256f-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_256f_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-256f-simple"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_256s_robust|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-256s-robust"|}
	\li{\verb|OQS_SIG_alg_sphincs_shake256_256s_simple|: \verb|"SPHINCS+-SHAKE256-256s-simple"|}
\end{itemize}

\end{comment}


\begin{comment}
\section{OpenSSL 1.1.1 - Algoritmos de firma digital}
\label{appendix:openssl111_sig}

Los algoritmos de autenticación y de firma digital soportados por la versión 1.1.1 de OQS-OpenSSL son:

\end{comment}
\begin{comment}
\begin{itemize}
	\li {oqs_sig_default}
	\li { \textbf{CRYSTALS-DILITHIUM}: dilithium2*, dilithium3*, dilithium4* }
	\li { \textbf{Falcon}: falcon512*, falcon1024* }
	\li { \textbf{MQDSS}: mqdss3148*, mqdss3164 }
	\li { \textbf{Picnic}: picnicl1fs, picnicl1ur, picnicl1full*, picnic3l1*, picnic3l3, picnic3l5 }
	\li { \textbf{qTESLA}: qteslapi*, qteslapiii* }
	\li { \textbf{Rainbow}: rainbowIaclassic*, rainbowIacyclic, rainbowIacycliccompressed, rainbowIIIcclassic, rainbowIIIccyclic, rainbowIIIccycliccompressed, rainbowVcclassic*, rainbowVccylic, rainbowVccycliccompressed }
	\li { \textbf{SPHINCS-Haraka}: sphincsharaka128frobust*, sphincsharaka128fsimple, sphincsharaka128srobust, sphincsharaka128ssimple, sphincsharaka192frobust, sphincsharaka192fsimple, sphincsharaka192srobust, sphincsharaka192ssimple, sphincsharaka256frobust, sphincsharaka256fsimple, sphincsharaka256srobust, sphincsharaka256ssimple}
	\li { \textbf{SPHINCS-SHA256}: sphincssha256128frobust, sphincssha256128fsimple, sphincssha256128srobust, sphincssha256128ssimple, sphincssha256192frobust, sphincssha256192fsimple, sphincssha256192srobust, sphincssha256192ssimple, sphincssha256256frobust, sphincssha256256fsimple, sphincssha256256srobust, sphincssha256256ssimple}
	\li { \textbf{SPHINCS-SHAKE256}: sphincsshake256128frobust, sphincsshake256128fsimple, sphincsshake256128srobust, sphincsshake256128ssimple, sphincsshake256192frobust, sphincsshake256192fsimple, sphincsshake256192srobust, sphincsshake256192ssimple, sphincsshake256256frobust, sphincsshake256256fsimple, sphincsshake256256srobust, sphincsshake256256ssimple }
\end{itemize}


\begin{table}[htp]
\small
\centering
\caption{\textbf{OQS-OpenSSL 1.1.1 - Algoritmos de firma digital}}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
dilithium2, dilithium3, dilithium4 \\
\hline
falcon512, falcon1024 \\
\hline
mqdss3148, mqdss3164 \\
\hline
picnicl1fs, picnicl1ur, picnicl1full, picnic3l1, picnic3l3, picnic3l5 \\
\hline
qteslapi, qteslapiii \\
\hline
rainbowIaclassic, rainbowIacyclic, rainbowIacycliccompressed, rainbowIIIcclassic,\\ rainbowIIIccyclic, rainbowIIIccycliccompressed, rainbowVcclassic, rainbowVccylic,\\ rainbowVccycliccompressed \\
\hline
sphincsharaka128frobust, sphincsharaka128fsimple, sphincsharaka128srobust, \\ sphincsharaka128ssimple, sphincsharaka192frobust, sphincsharaka192fsimple, \\ sphincsharaka192srobust, sphincsharaka192ssimple, sphincsharaka256frobust, \\ sphincsharaka256fsimple, sphincsharaka256srobust, sphincsharaka256ssimple \\
\hline
sphincssha256128frobust, sphincssha256128fsimple, sphincssha256128srobust, \\ sphincssha256128ssimple, sphincssha256192frobust, sphincssha256192fsimple, \\ sphincssha256192srobust, sphincssha256192ssimple, sphincssha256256frobust, \\ sphincssha256256fsimple, sphincssha256256srobust, sphincssha256256ssimple \\
\hline
sphincsshake256128frobust, sphincsshake256128fsimple,  \\
sphincsshake256128srobust, sphincsshake256128ssimple,  \\
sphincsshake256192frobust, sphincsshake256192fsimple,  \\
sphincsshake256192srobust, sphincsshake256192ssimple,  \\
sphincsshake256256frobust, sphincsshake256256fsimple,  \\
sphincsshake256256srobust, sphincsshake256256ssimple  \\
\hline
\end{tabular}
\label{table:TAGGG}
\end{table}


\end{comment}